% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{FiraSans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{FiraMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=08,mois=Mars,annee=2024,titre={TD08 Correction}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD08 - Révisions globales \scalebox{0.75}[0.75]{\faBolt} (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faCalendarCheck]%exo1
\textbf{Question 1}

\smallskip

Pour déterminer la négation d'une proposition :
\begin{itemize}
	\item on \textit{échange} $\forall$ par $\exists$ ;
	\item on écrit la négation de la \textit{propriété}.
\end{itemize}

Ainsi la négation de la proposition \og $\forall x \in \R$, $\exists y \in \N$, $x<y$ \fg{} est :

\smallskip

\textsf{Affirmation B} : \og $\exists x \in \R$, $\forall y \in \N$, $x \pg y$ \fg{}.

\medskip

\textbf{Question 2}

\smallskip

On utilise l'écriture polynomiale $X = FD4_{16} = 15 \times 16^2 + 13\times16+4=\num{\xinteval{15*16^2+13*16+4}}_{10}$.

\smallskip

\textsf{Affirmation D} : en base dix, l’entier X s’écrit $X = 4\,052_{10}$.

\medskip

\textbf{Question 3}

\smallskip

On considère les nombres 453 et 539 :

\begin{itemize}
	\item $\text{PGCD}{(453;539)}=1$ (algorithme d'Euclide ou calculatrice) ;
	\item donc les nombres 453 et 539 sont premiers entre eux ;
	\item $453 \equiv \ResteMod{453}{26}$ ;
	\item 151 ne divise pas 539, donc 151 n'est pas un diviseur commun à 453 et 539.
\end{itemize}

\textsf{Affirmation B} : les nombres 453 et 539 sont premiers entre eux.
\end{Exercice}

\vspace{0.75cm}

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faMap]%exo2 e21m13
\textbf{--- Partie A ---}


\begin{enumerate}
	\item Le produit $\mathcolor{red}{a}\mathcolor{blue}{b}\textcolor{CouleurVertForet}{\overline{c}}$ est \og La personne \textcolor{red}{possède des connaissances en informatique} et \textcolor{blue}{de l'inexpérience dans le domaine concerné}, mais \textcolor{CouleurVertForet}{n’a pas suivi de stage de formation spécifique}.
	\item L'expression booléenne E correspondant aux critères de sélection du DRH est donc $E=a\§b+\overline{a}\§c+\overline{b}\§c$.
	\item Le tableau de Karnaugh représentant E est :
	
	\begin{Centrage}
		\begin{TableKarnaugh}
			\KarnaughCasesAuto*{(ab)+(a*c)+(b*c)}
			\KarnaughBlocRegroupAuto{(c)+(ab)}
		\end{TableKarnaugh}
	\end{Centrage}
	On en déduit donc l'expression simplifiée $F=\mathcolor{red}{c}\mathcolor{orange}{+}\mathcolor{blue}{a\§b}.$
	\item La phrase donnant les conditions de recrutement correspondant à la simplification précédente de E est :
	
	\og \textcolor{red}{Avoir suivi un stage de formation spécifique} \textcolor{orange}{ou} \textcolor{blue}{avoir des connaissances ai informatique avec de l'expérience dans le domaine concerné}.
\end{enumerate}

\textbf{--- Partie B ---}

\begin{enumerate}
	\item La matrice d'adjacence de ce graphe est $M=\begin{pmatrix}0& 0 &0 &1&0\\1&0&1&0&0\\0&0& 0 &0 &1\\0&0&0&0&1\\0&1 &0 &0 &0\end{pmatrix}$.
	\item Les chiffres \og 1 \fg{} de la \textcolor{blue}{deuxième ligne} de $M^{\mathcolor{red}{2}}$ indiquent qu'il existe deux chemins de longueur \textcolor{red}{2} \textcolor{blue}{partant de B} (l’un vers D et l'autre vers E ) : B--A--D et B--C--E.
	\item La calculatrice donne $M \oplus M^{[2]} = \begin{pmatrix}0& 0 &0 &1&1\\1&0&1&1&1\\0&1& 0 &0 &1\\0&1&0&0&1\\1&1 &1 &0 &0\end{pmatrix}$.
	
	La présence d’un « 1 » dans le résultat signale l'existence d'un chemin de longueur inférieure ou égale à 2 allant du carrefour correspondant à la ligne jusqu'au carrefour correspondant à la colonne (par exemple de A à D). Un « 0 » signale qu’un tel chemin n’existe pas !
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace{0.5cm}

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faHdd]%exo3 e21p21
\textbf{--- Partie A ---}

\begin{enumerate}
	\item L'énoncé nous donne (\textit{point par point}) $E=a\§b+\overline{b}\§c+a\§\overline{b}\§\overline{c}+b\§c$.
	\item En utilisant un tableau de Karnaugh :
	
	\begin{Centrage}
		\begin{TableKarnaugh}[]<baseline=(current bounding box.center)>
			%\KarnaughBlocCoul{01/42 § 00/11 § 30/41}
			\KarnaughCasesAuto*{(ab)+(b*c)+(ab*c*)+(bc)}
			\KarnaughBlocRegroupAuto{(a)+(c)}
%			\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=red!75,Decalage=2.25pt]{01}{42}
%			\KarnaughBlocRegroup[Type=Gauche,Couleur=blue!75,Decalage=1.75pt]{00}{12}
%			\KarnaughBlocRegroup[Type=Droite,Couleur=blue!75,Decalage=1.75pt]{40}{32}
		\end{TableKarnaugh}
		%
		~ce qui donne $F=\mathcolor{red}{a}\mathcolor{orange}{+}\mathcolor{blue}{c}$.
	\end{Centrage}
	\item L'expression \textit{simplifiée} $F$ correspond donc à :
	
	\og Le modèle est accepté \textcolor{red}{s'il possède au-moins 16~Go de mémoire vive} \textcolor{orange}{ou} \textcolor{blue}{s'il possède un SSD}. \fg
\end{enumerate}

\textbf{--- Partie B ---}

\begin{enumerate}
	\item Pour déterminer le niveau de chacun des sommets, on travaille sur les sommets sans prédécesseur, puis les nouveaux sommets sans prédécesseur, etc
	
	\begin{itemize}
		\item $N_0 = \EcritureEnsemble[\strut]{A/C/E}$ ;
		\item $N_1 = \EcritureEnsemble[\strut]{B/D/H}$ ;
		\item $N_2 = \EcritureEnsemble[\strut]{F}$ ;
		\item $N_3 = \EcritureEnsemble[\strut]{G}$.
	\end{itemize}
	\item On obtient le graphe MPM  :
	
	\begin{GrapheMPM}
		%NOTICE
		\MPMPlaceNotice(0,2.5)
		%TÂCHES
		\MPMPlaceTache(0,0)(Début)(0,0)
		\MPMPlaceTaches{ (3,3)(A)(0,0) / (6,3)(B)(1,1) / (3,0)(C)(0,3) / (6,0)(D)(2,5) /  (3,-3)(E)(0,3) / (9,0)(F)(8,8) / (12,0)(G)(9,9) / (6,-3)(H)(5,10) / (15,0)(Fin)(11,11) }
		\MPMPlaceDurees{Début>A,0 / Début>C,0 / Début>E,0 / A>B,1 / C>D,1 / E>H,5 / E>F,5 / B>F,7 / D>F,3 / F>G,1 / G>Fin,2 / H>Fin,1}
	\end{GrapheMPM}
	
	\item La durée minimale du projet est donc de 11 jours.
	\item Le chemin critique du graphe d’ordonnancement est A\,--\,B\,--\,F\,--\,G\,--\,Fin.
	\item La marge totale de tâche E est de 3 jours, donc si la livraison des tables et des chaises a 2 jours de retard, le projet n'aura pas de retard sur la durée globale !
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace{0.5cm}

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faLaptop]%exo4 e21n20
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a directement le fait que $A \times X=Y$.
		\item Dans cette question, on a $X=\begin{pmatrix}25\\40\\15\end{pmatrix}$ et $A\times X = \begin{pmatrix}12\,250\\11\,500\\4\,000\end{pmatrix}$.
		
		Ainsi :
		\begin{itemize}
			\item le coût total des éléments matériels est de 12\,250\,€ ;
			\item le coût total de la main d'œuvre est de 11\,500\,€ ;
			\item le coût total de livraison est de 4\,000\,€.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La calculatrice nous donne $B \times A=I_3$ (matrice identité d'ordre 3), ce qui donne le fait que $A^{-1}=B$.
		\item De manière classique, $A \times X = B \Rightarrow \underbrace{B \times A}_{I_3} \times X = B \times Y \Rightarrow I_3 \times X = B \times Y \Rightarrow X=B \times Y$.
		\item Dans cette question, on a $Y=\begin{pmatrix}13\,500\\12\,350\\4\,150\end{pmatrix}$ et $B\times Y = \begin{pmatrix}25\\35\\23\end{pmatrix}$.
		
		Ainsi, en février 2018, il aura été vendu :
		\begin{itemize}
			\item 25 ordinateurs de type K ;
			\item 35 ordinateurs de type L ;
			\item 23 ordinateurs de type M.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace{0.5cm}

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faLightbulb]%exo5 e21n19
\begin{enumerate}
	\item
	\begin{enumerate}
		\item On a $N = 0001~0101_{2} = 16+4+1 = 21_{10}$.
		\item On a $N = 57_{10} = 32 + 16 + 8 + 1 = 0011~1001_{2}$
		\item $N$ est un nombre de 8 chiffres en binaire. Chaque chiffre a deux valeurs possibles ($0$ et $1$).
		
		Il y a donc $2^{8}$ nombres possibles, c'est-à-dire 256.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Chaque élément de $E'$ a au plus un antécédent dans $E$, donc l'application est injective.
		
		Il existe des éléments de $E'$ ($0000~0000_{2}$ par exemple) qui n'ont pas d'antécédent dans $E$, donc l'application n'est pas surjective.
		
		Puisque l'application n'est pas surjective, elle n'est pas bijective.
		\item On a vu à la question \ptno{1}\pta{b} que l'écriture en base 2 de $57_{10}$ est $0011~1001_{2}$.
		
		Les diodes correspondant à $2^{7}$ et $2^{8}$ restent donc éteintes pour représenter en base 2 les entiers inférieurs à $57$. Il suffit donc de 6 diodes pour traduire 57 problèmes différents.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $N = 43_{10} = 2 \times 16 + 11 = {2B_{16}}$.
		\item Le nombre $FF$ en base hexadécimale correspond à $1111~1111_{2}$ donc toutes les diodes sont allumées.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}